Ai跑分

你的手機AI真的有用嗎？不服跑個分試試！

自從麒麟970率先加入NPU模塊後，手機處理器似乎又回到了當初核心數量大戰的時代，Qualcomm和Apple紛紛在處理器中加入AI計算模塊，通過針對AI計算設計模塊，不斷提高處理器AI算力。那我們該如何衡量這些處理器的AI算力呢？我們不妨試試這些軟件。

不過說AI跑分之前，我們首先要搞清楚各大廠商所謂的AI核心到底有什麼用，是幹什麼的。而要分析作用之前，我們需要先解釋清楚AI這個流行詞。

🤔手機上的AI到底是什麼東西😶？
所謂AI，其實就是指人工智慧，如果將範圍縮小在硬件層面，就是指模擬人類大腦結構的人工神經網路。說白了，就是模擬人的神經結構和功能的數學模型或計算模型，通過大量的人工神經元聯結進行計算。不同於傳統邏輯推理，基於大量數據資料統計的人工神經網路具有一定的判斷力，在語音辨識和圖像識別上特別有優勢。

單層神經元網絡
而現時手機真正能用到AI（也就是神經網路）的功能也就集中在圖像識別這一領域，各大廠商新加入的各種拍照方面的算法優化，也正是得益於手機圖像識別能力的提升。

所以，現在最能體現手機AI算力的跑分軟件，都使用了圖片處理來衡量處理器的AI算力，AI Benchmark就是其中的代表。

💡AI Benchmark
這款軟件主要測試了手機使用神經網路識別和處理影像的能力。並通過9個獨立的神經網路執行不同的圖像識別任務，考察各大處理器的AI處理能力。

這9個不同神經網路分別針對不同的識別任務，其一是對象識別/分類，通過輸入不同的圖片進行訓練，AI能够對數量龐大的圖片進行區分，在AI benchmark中，它還使用了不同像素的分辯率來進行識別，以進行更精確和細小物體的檢測。

對象識別測試👱‍♀🤖🤠🙉😾😼🤡🤠
這一點與我們現在常見的“智慧識別”息息相關，雖然各大廠商都已經推出了這項功能，但是在識別準確率上都有所差別，因此這一項在跑分中還是擁有一定的說服力。

此外，識別也分為物體識別與面部識別，在面部識別上，AI將會將面部影像分解為不同的特征點，然後通過與數據庫裡特征點進行比對，最終輸出最近似的結果。

面部識別測試😺😸😹😻😼😽🙀😿😾
在我們的手機上，除了圖片搜圖片這種多對多的識別方案，也包括多對一的面部識別解鎖方案。相比而言，面部識別方案需要比對的庫裡資料處理量雖然少，但是在特征點採集上面，面部識別的神經元網絡需要經過更深次的細節訓練。

之前的AI應用在於識別-對比環節，而這一步的AI則偏向圖像處理環節。例如在缺少光學變焦的手機上，如果你放大圖片的話，你會發現細節部分的噪點會十分突出，這是因為它細節部分全部都是由算法補充出來的。通過訓練，AI能够對缺少過渡部分周圍的像素進行識別，並且經過計算後自動填充，使得畫面更加平滑自然。

💡使用神經網路對影像進行去模糊處理
而語義圖像分割則是圖像識別的進一步應用，也是立足在大量的圖像識別上，然後針對整個畫面識別的結果進行分類並加以標明。除此之外，AI benchmark還測試了照片增强環節，這一項功能比較常見，就是常說的拍照AI模式，能够對畫面場景進行識別以後按照預定的算法預設進行調整，比如說畫面集體提亮，藍天白雲飽和度拉高等。

💡分割圖像語義
前面說了這麼多測試全部都是建立在圖像識別上，但是對於一般手機而言，大量的影像計算會消耗大量的內存，所以最後一個測試，也是對手機內存大小的測試。

📦內存大小同樣會限制識別圖像大小
說了那麼多，我們來看看現時市面上的處理器跑分成績到底如何。我們將AI Benchmark官方的跑分天梯圖奉上，大家也可以自己下載這個軟件（網站上搜索AI Benchmark即可），測測自己手機的AI效能究竟如何。

AI跑分排行榜
需要說明的是，現時跑分的前三名都是開發平台上測試的處理器。既然平台不同，效能和手機內部的同款處理器有差別也屬於正常。

同時這個跑分軟件也有很大的局限性，比如尚未支持iOS系統等問題，不過相信未來還會有更全面的AI評分標準。

畢竟現時的手機AI處理還處在“初級”水准，未來的路還很長，手機陣營三大晶片巨頭誰勝誰負還未可知也。

轉自中關村在線：